%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[TD.tex]{subfiles}
% \nosolout=0

\begin{document}




%\setcounter{section}{4}

%\input{pagedegarde_s2}


\section{Exercices relatifs au CHAPITRE $5$}
\label{sec:chap5}




\setcounter{Exercices}{10}
\begin{exercice}
On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=1$ et $u_{n+1}=\sqrt{2u_n+1} ,\; \forall n\in\N$
\begin{enumerate}
 \item Étudier la fonction $f$ définie par $f(x)=\sqrt{2x+1}$ et justifier que l'intervalle $I=[1,+\infty[$ est stable par $f$.
\item Démontrer que $f$ admet un unique point d'équilibre $\ell$ dans $I$ et $\forall n\in\N,\; |u_n-\ell|\leq\left(\dfrac{1}{\sqrt3}\right)^{n}|u_0-\ell|$.
\item Que peut-on en déduire pour la suite $(u_n)$ ?
\item On rappelle que, dans le cas d'une fonction $k$-contractante sur $I$, on a :  
$$\forall n\in\N,\; |u_n-\ell|\leq\dfrac{k^n}{1-k}|u_0-u_1|$$
\begin{enumerate}
 \item Utiliser cette majoration pour démontrer que : $\forall n\in\N,\; |u_n-\ell|\leq \left(\dfrac{1}{\sqrt3}\right)^{n-1}$.
\item Comment doit-on choisir $n$ pour que l'erreur commise en
  remplaçant $\ell$ par $u_n$ soit inférieure \`a $10^{-2}$ ?
\item Pourquoi utiliser cette majoration plutôt que celle obtenue à la
  question 2.
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f'(x)=\frac{1}{\sqrt{2x+1}}$


\begin{TV}
   TV([1,+infinity],[],"f","x",(2*x+1),1,n,\tv)
\end{TV}

 D'après le tableau de variation l'intervalle $I=[1,+\infty[$ est
 stable par $f$.
\item
  \begin{eqnarray*}
    f(x)=x\\
    \sqrt{2x+1}&=&x\Leftrightarrow \sys{2x+1=x^2}{x\geq0}
    \Leftrightarrow  2x+1=x^2 \quad\text{ car } x\geq 1\\
    x&=&1+\sqrt{2} \quad\text{ car } 1-\sqrt{2}\not\in [1,+\infty[
  \end{eqnarray*}

  Donc $\ell=1+\sqrt{2}$. La fonction $f$ est croissante donc la suite
  $(u_n)$ est monotone, $u_1=\sqrt{3}>u_0$ la suite $(u_n)$ est croissante.
  
  La fonction $f$ est continue et dérivable sur $I$ et sur cet intervalle $|f'(x)|\leq  \frac{1}{\sqrt{3}}$. D'après l'inégalité des accroissement finis, on
    a 

  

  \begin{equation*}
  \forall (x;y)\in I^2;\quad \quad |f(x)-f(y)|\leq  \sup_{x\in I}|f'(x)| \times|x-y|
\end{equation*}


Appliquons ce résultat à la suite $(u_n)$. Tous les termes de la suite
appartiennent à $I$ et $f(\ell)=\ell$.

\begin{eqnarray*}
  |u_1-\ell|&\leq&\dfrac{1}{\sqrt3} \times|u_0-\ell|\\
  |u_2-\ell|&\leq&\dfrac{1}{\sqrt3} \times|u_1-\ell|\\
  \vdots&&\vdots\\
  |u_n-\ell|&\leq&\dfrac{1}{\sqrt3} \times|u_{n-1}-\ell|\\
\end{eqnarray*}

D'où

\begin{equation*}
  \forall n\in\N,\; |u_n-\ell|\leq\left(\dfrac{1}{\sqrt3}\right)^{n}|u_0-\ell|
\end{equation*}
\item Le membre de droite de l'inégalité tend vers 0 lorsque $n$ tend
  vers $+\infty$, donc $\lim u_n=\ell$
\item
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      |u_n-\ell|\leq\frac{\left(\frac{1}{\sqrt{3}}\right)^n}{1-\frac{1}{\sqrt{3}}}|1-\sqrt{3}|=\left(\frac{1}{\sqrt{3}}\right)^{n-1}
    \end{equation*}
  \item
    \begin{eqnarray*}
      \left(\frac{1}{\sqrt{3}}\right)^{n-1}<10^{-2}\\
      n>1+\frac{4}{\log(3)}\simeq 9,38
    \end{eqnarray*}
    
Donc dès que $n\geq 10$, l'erreur commise en
  remplaçant $\ell$ par $u_n$ soit inférieure \`a $10^{-2}$.
  \item Cette inégalité ne dépend pas de $\ell$ qui dans certain cas
    est inconnu.
  \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}
\begin{enumerate}
\item Soit $f$ la fonction définie sur $I=[0,+\infty[$ par $f(x)=\dfrac{4+3x}{3+2x}$.
\begin{enumerate}
\item Démontrer que $f$ est contractante sur $I$ (avec $k=\dfrac{1}{9}$).
\item En déduire que $f$ admet un unique point d'équilibre $\ell$ dans $I$. Calculer $\ell$.
 \end{enumerate}
 \item On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=0$ et $u_{n+1}=f(u_n), \; \forall n\in \N$
\begin{enumerate}
\item Justifier que la suite  $(u_n)$ converge vers $\ell$. 
\item En utilisant la majoration donnée dans l'exercice précédent, déterminer $n$ 
pour que $u_n$ soit une valeur approchée de $\ell$ \`a $10^{-6}$ près. 
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
    \item $f'(x)=\frac{1}{(3+2x)^2}$, sur $[0;+\infty[$
      $0\leq f'(x)\leq \frac{1}{9}$. Donc la fonction $f$ est
      contractante.
    \item La fonction $f$ est contractante sur $[0;+\infty[$ et cet
      intervalle est stable par $f$, donc $f$ possède un unique point
      fixe sur cette intervalle et toute suite définie par
      $u_0\in [0;+\infty[$ et $u_{n+1}=f(u_n)$ converge vers ce point
      fixe.

      Sur $[0;+\infty[$, l'équation $f(x)=x$ n'a qu'une solution
      $\sqrt{2}$.
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Voir 1 b)
    \item $f(1)=\frac{4}{3}$.
      \begin{equation*}
         |u_n-\ell|\leq\frac{\left(\frac{1}{9}\right)^n}{1-\frac{1}{9}}|0-\frac{4}{3}|=\frac{1}{2}\frac{1}{3^{2n-1}}
      \end{equation*}


      \begin{equation*}
        \frac{1}{2}\frac{1}{3^{2n-1}}<10^{-6}\Leftrightarrow
        n>\frac{1}{2}\left(\frac{6-\log(2)}{\log(3)}\right)\simeq 6,47
      \end{equation*}

Donc dès que $n\geq7$, $u_n$ est une valeur approchée de $l$ à
$10^{-6}$ près.
    \end{enumerate}

  \end{enumerate}

\end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}
\begin{enumerate}
\item Démontrer que l'équation $x-\dfrac{1}{\sqrt{x}}=1$ admet une unique solution $\alpha$ et que $\alpha\in [1,+\infty[$.
\item On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=1$ et $u_{n+1}=1+\dfrac{1}{\sqrt{u_n}},\; \forall n\in\N$
\begin{enumerate}
 \item Étudier la fonction $f$ définie par $f(x)=1+\dfrac{1}{\sqrt{x}}$ et justifier que $I=[1,+\infty[$ est stable par $f$.
\item Démontrer que $f$ est contractante sur $I$ (avec $k=\dfrac12$). Que peut-on en déduire ? 
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item Justifier que $\alpha$ est l'unique point d'équilibre de $f$. 
\item Comment choisir $n$ pour que $u_n$ soit une valeur approchée de $\alpha$ \`a $10^{-3}$ près ? 
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Étudions la fonction $g:x\longmapsto x-\dfrac{1}{\sqrt{x}}$
    sur $[1;+\infty[$.


\begin{TVI*}{100}
   TVI([1,+infinity],[],"g","x",x-1/(sqrt(x)),1,1,n,\tv)
 \end{TVI*}


Donc l'équation $x-\dfrac{1}{\sqrt{x}}=1$ admet une unique solution
$\alpha\in [1,+\infty[$.
\item
  \begin{enumerate}
  \item $f'(x)=-\frac{1}{2}\frac{1}{x\sqrt{x}}<0$.

\begin{TV}
    TV([1,+infinity],[],"f","x",1+1/sqrt(x),1,n,\tv)
 \end{TV}


D'après le tableau de variation, l'intervalle $[1;+\infty[$ est stable
par $f$.
\item Sur $[1;+\infty[$, $|f'(x)|\leq \frac{1}{2}$, donc la fonction
  $f$ est contractante sur $I$. Comme l'intervalle fermé $I$ est
  stable par $f$, la fonction $f$ admet un unique point fixe et la
  suite $(u_n)$ converge vers ce point fixe.
  \end{enumerate}
\item 
  \begin{enumerate}
  \item $f(x)=x\Leftrightarrow x-\dfrac{1}{\sqrt{x}}=1$, donc d'après
    la question 1 a), $\alpha$ est l'unique point fixe de $f$ sur $I$.
\item Comme la fonction $f$ est contractante, 

  \begin{equation*}
    \forall n\in\N,\; |u_n-\alpha|\leq\dfrac{0,5^n}{1-0,5}|u_0-u_1|
    \Leftrightarrow |u_n-\alpha|\leq 0,5^{n-1}
  \end{equation*}

Ainsi

\begin{equation*}
  |u_n-\alpha|\leq 0,5^{n-1}<10^{-3}\Leftrightarrow
  n>1+\frac{3}{\log(2)}\simeq 10,96
\end{equation*}

  \end{enumerate}


  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit l'équation
  
  \begin{equation}
x=1+\e^{-x}.\label{eq:1}\tag{E}
\end{equation}

\begin{enumerate}
\item En étudiant la fonction $x\mapsto 1+\e^{-x}-x$, démontrer que l'équation \eqref{eq:1} admet une unique solution $\alpha$ sur $\R$
et que $\alpha\in [1,2]$.
\item On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=1$ et $u_{n+1}=1+\e^{-u_n},\; \forall n\in\N$
\begin{enumerate}
 \item Étudier la fonction $f: x\mapsto 1+\e^{-x}$ et justifier que $I=[1,2]$ est stable par $f$.
\item Démontrer que  $\forall n\in\N$, $|u_{n+1}-\alpha|\leq \dfrac{1}{\e}|u_n-\alpha|$.
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item En déduire que $(u_n)$ converge.
\item Comment choisir $n$ pour que $u_n$ soit une valeur approchée de $\alpha$ \`a $10^{-3}$ près ? 
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $g:x\mapsto 1+\e^{-x}-x$, $g'(x)=-\e^{-x}-1<0$.

    
\begin{TVI*}{101}
   TVI([-infinity,+infinity],[],"g","x",1+e^(-x)-x,0,1,n,\tv)
 \end{TVI*}

 De plus $g(1)\times g(2)=\e^{-1}\times(\e^{-2}-1)<0$, donc $\alpha
 \in [1;2]$.
\item
  \begin{enumerate}
  \item $f'(x)=-\e^{-x}$.

\begin{TV*}{102}
   TV([1,2],[],"f","x",1+e^(-x),1,n,\tv)
\end{TV*}
 
 Donc l'intervalle $I=[1,2]$ est stable par
 $f$. ($1<1+\e^{-2}<1+\e^{-1}<2$).
\item D'après l'inégalité des accroissements finis appliquée à la
  fonction $f$ dérivable sur  l'intervalle $[1;2]$.

  \begin{equation}
    \forall (x,y)\in[1;2]^2;\quad |f(x)-f(y)|\leq
    \sup_{x\in[1;2]}|f'(x)||x-y| \tag{I}\label{inega}
  \end{equation}

  Or $\sup_{x\in[1;2]}|f'(x)|=\frac{1}{\e}$

  L'intervalle $[1;2]$ étant stable par $f$, $\forall n\in\N;\quad
  u_n\in[1;2]$. En appliquant \eqref{inega} pour $x=u_n$ et
  $y=\alpha$, on obtient:

  \begin{equation*}
    |u_{n+1}-\alpha|\leq \dfrac{1}{\e}|u_n-\alpha|
  \end{equation*}
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \item 
\begin{eqnarray*}
  |u_1-\alpha|&\leq&\dfrac{1}{\e} \times|u_0-\alpha|\\
  |u_2-\alpha|&\leq&\dfrac{1}{\e} \times|u_1-\alpha|\\
  \vdots&&\vdots\\
  |u_n-\alpha|&\leq&\dfrac{1}{\e} \times|u_{n-1}-\alpha|\\
\end{eqnarray*}

D'où

\begin{equation*}
  \forall n\in\N,\; |u_n-\alpha|\leq\left(\dfrac{1}{\e}\right)^{n}|u_0-\alpha|
\end{equation*}


Comme le membre de droite tend vers 0 lorsque $n$ tend vers $+\infty$,
d'après le théorème de comparaison, $(u_n)$ converge vers $\alpha$.
\item
  \begin{eqnarray*}
    |u_0-\alpha|\leq|u_0-u_1|+|u_1-\alpha|\leq|u_0-u_1|+\frac{1}{\e}|u_0-\alpha|\\
    (1-\frac{1}{\e})|u_0-\alpha|\leq |u_0-u_1|\\
    |u_0-\alpha|\leq\frac{\e}{\e-1} |u_0-u_1|\\
    |u_n-\alpha|\leq\left(\dfrac{1}{\e}\right)^{n}|u_0-\alpha|\leq\left(\dfrac{1}{\e}\right)^{n}\frac{\e}{\e-1}
    |u_0-u_1|\\
    |u_n-\alpha|\leq \frac{1}{\e^{n-1}\times(\e-1)}|1+\e^{-1}-1|\\
   |u_n-\alpha|\leq \frac{1}{\e^{n}\times(\e-1)}
  \end{eqnarray*}

Si l'on souhaite obtenir une valeur approchée de $\alpha$ à au moins
$10^{-3}$ près de $\alpha$, il suffit de prendre $n$ tel que:

\begin{eqnarray*}
  \frac{1}{\e^{n}\times(\e-1)}\leq 10^{-3}\\
  -n\log(\e)-\log(\e-1)\leq -3\\
  n\geq \frac{3-\log(\e-1)}{\log(\e)}\simeq 6,37
\end{eqnarray*}



\begin{center}
\begin{tabular}{|r|r|}
  \hline
  $n$&$u_n$\\\hline\hline
0 & 1 \\ \hline
1 & 1,36787944117144 \\ \hline
2 & 1,25464638004358 \\ \hline
3 & 1,28517667455953 \\ \hline
4 & 1,27660171082938 \\ \hline
5 & 1,27898375885919 \\ \hline
6 & 1,2783199970162 \\ \hline
7 & \textbf{1,278}50479653501 \\ \hline
8 & \textbf{1,278}45333373792 \\ \hline
9 & \textbf{1,278}46766409407 \\ \hline
10 & \textbf{1,2784}6367358186 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

  \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}






\begin{exercice}
On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=2$ et $u_{n+1}=\dfrac{3}{2+u_n^2} ,\; \forall n\in\N$
\begin{enumerate}
 \item Étudier la fonction $f$ définie par $f(x)=\dfrac{3}{2+x^2}$ et justifier que l'intervalle $I=[0,+\infty[$ est stable par $f$.
\item \begin{enumerate}
\item Vérifier que : $\forall x\in\R,\; x^3+2x-3=(x-1)(x^2+x+3)$.
\item Démontrer que $f$ admet un unique point  d'équilibre  $\ell\in I$. Quelle est la nature de ce point d'équilibre ? 
\end{enumerate}
\item Conclure
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item La fonction est dérivable sur $I=[0,+\infty[$ et
    $f'(x)=-\frac{6x}{(x^2+2)^2}<0$

\begin{TV}
   TV([0,+infinity],[],"f","x",3/(x^2+2),1,n,\tv)
 \end{TV}

 L'intervalle $[0;\frac{3}{2}]\subset [0;+\infty[$, donc l'intervalle
 $I=[0,+\infty[$ est stable par $f$.
 
\item
  \begin{enumerate}
  \item Facile
  \item
    \begin{eqnarray*}
      f(x)=x&\\
      \frac{3}{x^2+2}=x&\\
      x^3+2x-3=0&\\
      (x-1)(x^2+x+3)=0&\\
      x=1 \text{ car }& x^2+x+3 \text{ ne s'annule pas sur } [0;+\infty[
    \end{eqnarray*}
Donc $f$ admet un unique point  d'équilibre  $\ell=1$. Cet équilibre
est stable car $f'(1)=-\frac{6}{9}$ ($|f'(1)|<1$).
  \end{enumerate}
\item La fonction $f$ admet un unique point fixe stable sur
  l'intervalle $[0;+\infty[$.

  Étudions $f'$ sur $[0;+\infty[$, $f''(x)=\frac{6x(x^2-6)}{(x^2+2)^3}$
  et

\begin{TV}
   TV([0,+infinity],[],"f'","x",-6*x/(x^2+2)^2,1,n,\tv)
 \end{TV}

 D'après le tableau de variation:

 \begin{equation*}
   |f'(x)|\leq \frac{9\sqrt{6}}{32} < 1
 \end{equation*}

 Donc $f$ est contractante et stable sur l'intervalle fermé $[0;+\infty[$, la
 suite $(u_n)$ converge vers l'unique point fixe de $f$, \textit{i.e.} 1.
\end{enumerate}



\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{images/chapitre5_fig1}
\end{center}
\end{sol}
\end{exercice}





\begin{exercice}
On investit un capital $C_0>0$.\\ Le placement a un taux de $5\%$ par an et des frais de gestion de $50$~\euro \; par an.\\
On note $C_n$ le capital après $n$ années ($\forall n\in \N$).
\begin{enumerate}
\item Exprimer $C_{n+1}$ en fonction  de $C_n$.
\item Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=1,05x-50$.
\begin{enumerate}
\item Démontrer que $f$ admet un unique point d'équilibre et que cet équilibre est instable.
\item Que peut-on en déduire ?
\end{enumerate}
 
\item On pose $D_n=C_n-1 000$, $\forall n\in \N$.
\begin{enumerate}
 \item Démontrer que la suite $(D_n)$ est géométrique.
\item Exprimer $D_n$ puis $C_n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
 \item Conclure
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $C_{n+1}=1,05C_n-50$
  \item
    \begin{enumerate}
    \item $f(x)=x\Leftrightarrow x=\frac{50}{0,05}=1\,000$
    \item $f'(x)=1,05$, donc $f'(1000)>1$, l'équilibre est
      instable. La suite $(C_n)$ ne converge pas vers le point d'équilibre.
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item $D_n=1,05D_{n-1}$
    \item $D_n=1,05^n\times (C_0-1\,000)$ et
      $C_n=1\,000+1,05^n\times (C_0-1\,000)$
    \end{enumerate}


  
\item Si $C_0>1\,000$ alors $C_n$ diverge vers $+\infty$, si $C_0=1\,000$
  alors $C_n=1\,000$ sinon les frais ne sont pas couverts par les
  intérêts et $C_n$ devient négatif à partir d'un certain moment.
    \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0\in\R$ et $u_{n+1}=\dfrac{u_n^2}{2}-2u_n+3,\; \forall n\in\N$.
\begin{enumerate}
 \item Déterminer les points d'équilibre et préciser leur nature.
 \item Déterminer, le cas échéant, leur intervalle de stabilité.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  On pose $f(x)=\frac{x^2}{2}-2x+3$
  
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      \frac{x^2}{2}-2x+3=x\Leftrightarrow x=3\pm\sqrt{3}
    \end{equation*}

    \paragraph{Premier point d'équilibre}
    $l=3-\sqrt{3}$, $f'(l)=1-\sqrt{3}$.

    Ainsi $|f'(l)|<1$, donc $3-\sqrt{3}$ est un point d'équilibre
    stable.

    \paragraph{Second point d'équilibre}


     $l=3+\sqrt{3}$, $f'(l)=1+\sqrt{3}$.

    Ainsi $|f'(l)|>1$, donc $3+\sqrt{3}$ est un point d'équilibre
    instable.

  \item Étudions le bassin d'attraction de  $l=3-\sqrt{3}$.

    
    \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{images/chapitre5_fig5}
    \end{center}

    \begin{Itemize}
    \item Étude de  $f'(x)$
      \begin{eqnarray*}
        |f'(x)|<1\Leftrightarrow 1<x<3
      \end{eqnarray*}

    
\begin{TV}
  TV([1,3],[],"f","x",x^2/2-2*x+3,1,n,\tv);
\end{TV}

Donc la fonction $f$ est stable et contractante sur $]1;3[$, donc si
$u_0\in ]1;3[$, la suite $(u_n)$ converge vers $1-\sqrt{3}$. De plus
si $u_0=1$ ou $u_0=3$, $u_1=\frac{3}{2}\in]1;3[$ donc $(u_n)$ converge également.
\item Sur $[3;3+\sqrt{3}[$.

\begin{TV}
  TV([1,3+sqrt(3)],[],"f","x",x^2/2-2*x+3,1,n,\tv);
\end{TV}

Sur l'intervalle $]3;3+\sqrt{3}[$, la fonction est croissante et
$f(x)<x$, donc la suite est strictement décroissante. De plus l'intervalle
$[1,3+\sqrt(3)]$ est stable par $f$. 

Donc si $u_0\in [2;3+\sqrt{3}[$ il existe un rang à partir duquel
$u_n\in [1;3[$. Donc $(u_n)$ converge vers $l$.
\item $u_0=3+\sqrt{3}$.

  La suite est stationnaire $u_n=3+\sqrt{3}$.
\item $u_0>3+\sqrt{3}$.

  La fonction $f$ est croissante et stable sur $]3+\sqrt{3};+\infty[$ et sur cet
  intervalle $f(x)>x$. Donc la suite $(u_n)$ est strictement
  croissante et comme il n'y a pas de point fixe sur cet intervalle,
  la suite diverge en croissant.
\item $u_0\in]1-\sqrt{3};1[$, d'après le tableau de variation de $f$,
  $u_1\in]\frac{3}{2};3+\sqrt{3}[$, donc $(u_n)$ converge vers $l$.
\item Si $u_0=1-\sqrt{3}$ alors $\forall n\geq 1, u_n=3+\sqrt{3}$, la
  suite est stationnaire à partir du rang 1.
\item Si $u_0<1-\sqrt{3}$ alors $u_1> 3+\sqrt{3}$, la suite diverge
  vers $+\infty$.
\end{Itemize}

 
  \end{enumerate}

  \begin{tabular}[h]{ccc}
    \includegraphics[width=6cm]{images/chapitre5_fig2}&\includegraphics[width=6cm]{images/chapitre5_fig3}&\includegraphics[width=6cm]{images/chapitre5_fig4}\\
    $u_0\in]1-\sqrt{3};3+\sqrt{3}[$&$u_0>3+\sqrt{3}$&$u_0<1-\sqrt{3}$
  \end{tabular}


  En résumé, le bassin d'attraction de $l$ est $]1-\sqrt{3};3+\sqrt{3}[$.
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=\dfrac12$ et $u_{n+1}=1-u_n^2,\; \forall n\in\N$.
\begin{enumerate}
 \item Étudier la fonction $f$ définie par $f(x)=1-x^2$ et justifier que $I=[0,1]$ est stable par $f$.
\item Démontrer que $f$ admet un unique point  d'équilibre  $\ell\in I$. Quelle est la nature de ce point d'équilibre? 
 \item
\begin{enumerate}
\item Vérifier que : $\forall x\in\R,\; x^3-2x+1=(x-1)(x^2+x-1)$.
\item Déterminer les points d'équilibre de $g=f\circ f$.
\end{enumerate}
\item Démontrer que $(u_{2n})$ converge vers $0$ et que $(u_{2n+1})$ converge vers $1$.\\
Justifier que cette convergence est rapide.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{TV}
      TV([0,1],[],"f","x",1-x^2,1,n,\tv);
    \end{TV}


D'après le tableau de variation, l'intervalle $I=[0;1]$ est stable par
$f$.
\item Comme $x\in [0;1]$,
  \begin{equation*}
    f(x)=x\Leftrightarrow x=\frac{\sqrt{5}-1}{2}
  \end{equation*}

  Donc  $f$ admet un unique point  d'équilibre
  $\ell=\frac{\sqrt{5}-1}{2}$. $f'(x)=-2x$ et
  $f'(\ell)=-\frac{1+\sqrt{5}}{2}<-1$. Ainsi, $\ell$ est un point
  d'équilibre instable.
\item
  \begin{enumerate}
  \item Vérifiez vous même!!
  \item
    \begin{eqnarray*}
      f(f(x))=x\\
      1-(1-x^2)^2=x\\
      x^4-2x^2+x=0\\
      x(x^3-2x+1)=x(x-1)(x^2+x-1)=0
    \end{eqnarray*}
    Ainsi $g$ possède 3 points d'équilibre dans $[0;1]$: 0, 1 et
    $\frac{\sqrt{5}-1}{2}$.
  \end{enumerate}
\item Comme $f$ est stable sur $[0;1]$ et décroissante alors
  $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ sont monotones et de monotonies
  contraires.
  $u_0=\frac{1}{2}$, $u_1=\frac{3}{4}$ et $u_2=\frac{7}{16}<u_0$. Ainsi,
  $(u_{2n})$ est décroissante et $(u_{2n+1})$ croissante.

  $(u_{2n})$ étant décroissante et la fonction $f\circ f$ étant
  continue sur l'intervalle $[0;1]$ (stable par $f\circ f$), $(u_{2n})$
  converge vers un point fixe de $f\circ f$, le seul point fixe
  inférieur à $u_0=0,5$ est 0. Donc  $(u_{2n})$ converge vers 0.



  On procède de même pour $(u_{2n+1})$ et comme
  $\frac{\sqrt{5}-1}{2}<u_1<1$ et $(u_{2n+1})$ est croissante,
  $(u_{2n+1})$  converge vers 1.


  $g(x)=f\circ f(x)=2x^2-x^4$. $g'(x)=4x-4x^3$ et
  $g'(0)=g'(1)=0$. Les points fixes sont super-attractifs. La
  convergence est donc très rapide.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/chapitre5_fig6}
  \end{center}

  
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=1$ et $u_{n+1}=\dfrac{u_n}{u_n^2+1} ,\; \forall n\in\N$
\begin{enumerate}
\item Étudier la fonction $f$  définie par $f(x)=\dfrac{x}{x^2+1}$ et justifier que $I=[0;1]$ est stable par $f$.
\item Démontrer que l'unique point d'équilibre de $f$ dans $I$ est $0$. Calculer $f'(0)$, peut-on conclure ?
\item Démontrer que la suite $(u_n)$ converge vers $0$.
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item On étudie le signe de $f'(x)=-\frac{\left(x-1\right)\,\left(x+1\right)}{\left(x^2+1\right)^2}$.

     \begin{TV}
      TV([0,1],[],"f","x",x/(x^2+1),1,n,\tv);
    \end{TV}

    Donc la fonction $f$ est stable sur $[0;1]$
    ($f([0;1])=[0;\frac{1}{2}]\subset [0;1]$).
    
  \item
    \begin{equation*}
      \dfrac{x}{x^2+1}=x\Leftrightarrow x(\frac{1}{1+x^2}-1)=0
      \Leftrightarrow \frac{-x^3}{1+x^2}=0  \Leftrightarrow x=0
    \end{equation*}

    Donc l'unique point d'équilibre de $f$ dans $I$ est $0$. Comme
    $f'(0)=1$, on ne peut pas savoir directement s'il s'agit d'un
    équilibre stable ou instable.
  \item La fonction est croissante, donc la suite est monotone. Comme
    $u_0=1$ et $u_1=\frac{1}{2}$, la suite $(u_n)$ est monotone; elle
    est bornée donc convergente. La fonction $f$ étant continue sur
    $[0;1]$, $(u_n)$ converge vers le point fixe de $f$. En
    conclusion, $(u_n)$ converge vers $0$.
  \end{enumerate}

  La convergence est très lente:
   \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/chapitre5_fig7}
  \end{center}

\end{sol}

\end{exercice}
\begin{exercice}
\begin{enumerate}
 \item  On considère la suite $(u_n)$ définie par $0<u_0\leq 1$ et $u_{n+1}=f(u_n) ,\; \forall n\in\N$ avec $f(x)=x+x^3$.
\begin{enumerate}
 \item Étudier la fonction $f$ et justifier que l'intervalle $I=[0,+\infty[$ est stable par $f$.
\item Démontrer que l'unique point d'équilibre de $f$ dans $I$ est $0$.\\ Calculer $f'(0)$,  peut-on  conclure ?
\item Représenter les premiers termes de la suite $(u_n)$ ?
\item Le point d'équilibre est-il stable ou instable ? Le démontrer.
\end{enumerate}
\item Même question pour $f(x)=x-x^3$ et $I=[0,1]$.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item $f'(x)=1+3x^2$,

        \begin{TV}
      TV([0,+infinity],[],"f","x",x+x^3,1,n,\tv);
    \end{TV}

    D'après le tableau de variation, l'intervalle $I=[0,+\infty[$ est
    stable par $f$.
  \item $f(x)=x\Leftrightarrow x=0$. Et $f'(0)=1$, il s'agit d'un
    point fixe douteux. On ne peut pas conclure directement.
  \item 
    \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{images/chapitre5_fig8}
    \end{center}
  \item Comme $f$ est croissante et que $f(x)>x$ sur $]0;+\infty[$, la
    suite $(u_n)$ est croissante. Donc $\forall n\geq 0$, $0<u_0\leq
    u_n$. Donc la suite est divergente, (si elle convergeait, la
    continuité de $f$ assure que ce serait vers le seul point fixe de
    $f$, c'est à dire 0, ce qui est exclu). Le point fixe est instable.
    \end{enumerate}
  \item L'étude précédente peut-être reprise pour $f(x)=x-x^3$ et
    $I=[0,1]$.
  \begin{TV}
      TV([0,1],[],"f","x",x-x^3,1,n,\tv);
    \end{TV}

    En revanche, comme $f(x)<x$, la suite $(u_n)$ est décroissante et
    converge vers le point fixe 0. Il s'agit ici d'un point fixe
    attractif.

     \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{images/chapitre5_fig9}
    \end{center}

    Il est à noter qu'il s'agit d'une convergence très lente.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}

 On considère la fonction $ f : \R \longrightarrow \R$ d\'efinie
par
$$f (x) = \frac{x^{3}}{9} + \frac{2 x}{3} + \frac{1}{9}$$
et on d\'efinit la suite $(x_{n})_{n \geq 0}$ en posant $x_{0} =
0$ et $x_{n + 1} = f (x_{n})$ pour $n \in \N.$
\begin{enumerate}
  \item Montrer que l'\'equation $x^{3} - 3 x + 1 = 0$ possède une
solution unique $\alpha \in ]0, 1\slash 2[.$
  \item Montrer que l'\'equation $f (x) = x$ est \'equivalente \`a
l'\'equation $x^{3} - 3 x + 1 = 0$ et en d\'eduire que $\alpha $
est l'unique solution de l'\'equation $f (x) = x$ dans
l'intervalle $[0 , 1\slash 2].$
  \item Montrer que  la fonction $f$ est croissante sur $\R^{+}$ et que $f (\R^{+}) \subset
\R^{+}$. En
déduire que la suite $(x_{n})$ est croissante.
   \item Montrer que
$f (1\slash 2) < 1 \slash 2$ et en d\'eduire que $ 0 \leq  x_{n} <
1 \slash 2$ pour tout $ n \geq 0.$
  \item  Montrer que la suite
$(x_{n})_{n \geq 0}$ converge vers $\alpha.$
\end{enumerate}


\begin{sol}

  \href{https://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&v=WJahdgKkrdc}{Correction
    en video}
  \begin{enumerate}
\item
 La fonction polynomiale $x\longmapsto P (x) = x^{3} - 3 x + 1$ est continue et
dérivable sur $\R$ et sa dérivée est $P' (x) = 3 x^{2} - 3,$
qui est strictement négative sur $]- 1 , + 1[.$ Par conséquent
$P$ est strictement décroissante sur $]- 1 , + 1[.$ Comme $P (0)
= 1 > 0$ et $P (1\slash 2) = - 3 \slash 8 < 0$ il en résulte
gr\^ace au théorème des valeurs intermédiaires qu'il existe
un réel unique $\alpha \in ]0,1\slash 2[$ tel que $P (\alpha) =
0.$
\item Comme $ f (x) - x = (x^{3} - 3 x + 1) \slash 9$ il en
résulte que $\alpha$ est l'unique solution de l'équation $f
(x) = x$ dans $]0,1\slash 2[.$
\item
Comme $f' (x) = (x^{2} +2)\slash 3 > 0$ pour tout $x \in \R,$ on
en déduit que $f$ est strictement croissante sur $\R.$ Comme $f
(0) = 1 \slash 9$ et $\lim_{x \to + \infty} f (x) = + \infty,$ on
en déduit que $ f (\R^{+}) = [1\slash 9 , + \infty[.$ Comme
$x_{1} = f (x_{0}) = 1 \slash 9  >  0$ alors $x_1 > x_0=0$ ;   $f$ étant
strictement croissante sur $\R^{+},$ on en déduit par
récurrence que $x_{n + 1} > x_{n}$ pour tout $n \in \N$ ce qui
prouve que la suite $(x_{n})$ est croissante.
\item  Un calcul simple montre que  $f (1 \slash 2) < 1
\slash 2.$ Comme $0 = x_{0} < 1 \slash 2$ et que $f$ est
croissante on en déduit par récurrence que $ x_{n} < 1 \slash
2$ pour tout $n \in \N$ (en effet si $x_n < 1/2$ alors 
$x_{n+1} = f(x_n) < f(1/2) < 1/2$).
\item D'après les questions
précédentes, la suite $(x_{n})$  est croissante et majorée,
elle converge donc vers un nombre réel $\ell \in ]0, 1 \slash 2].$
De plus comme $x_{n + 1} = f (x_{n})$ pour tout $n \in \N,$ on en
déduit par continuité de $f$ que $\ell  = f (\ell).$ Comme $f
(1 \slash 2) < 1\slash 2,$ On en déduit que $\ell \in ]0, 1
\slash 2[$ et vérifie l'équation $f (\ell) = \ell.$ D'après
la question 2, on en déduit que $\ell = \alpha$ et donc $(x_{n})
$ converge vers $\alpha.$
\end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  On définit la suite $(u_n)$ par : $u_0=1$ et $u_{n+1}=\dfrac{u_n+2}{u_n+1},\; \forall n\in\N^*$\\

\begin{enumerate}

\item Soit $f$ la fonction définie sur $I=[1,+\infty[$ par $f(x)=\dfrac{x+2}{x+1}$
\begin{enumerate}
\item Justifier que l'intervalle $I$ est stable par $f$.
\item Démontrer que $f$ est $\dfrac14$-contractante sur $I$.
\item Que peut-on en déduire ?
\end{enumerate}
\item On note $\ell$ l'unique point fixe de $f$ dans $I$. Calculer $\ell$.
\item Montrer que $|u_n-\ell|\leq \frac{1}{4^n}|u_0-\ell|$. (On
  détaillera le raisonnement)
\item On rappelle  que si $f$ est $k$-contractante sur $I$, on a $|u_n-\ell|\leq \dfrac{k^n}{1-k}|u_0-u_1|,\; \forall n\in\N$.
\begin{enumerate}
\item Démontrer que  $|u_n-\ell|\leq \dfrac{1}{6\cdot4^{n-1}},\; \forall n\in\N$.
\item Déterminer $n$ pour que $u_n$ soit une valeur approchée de $\ell$ à $10^{-4}$ près. 
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item L'étude de $f$ sur $[1;+\infty[$ donne:
      
\begin{TV}
   TV([1,+infinity],[],"f","x",(x+2)/(x+1),1,n,\tv)
\end{TV}

D'après le tableau de variation $f$ est stable sur $I$
($f(I)=]1;\frac{3}{2}]\subset I$)
\item $f'(x)=\frac{-1}{(x+1)^2}$, $f'$ est croissante en tant que
  composée de deux fonctions décroissante donc $|f'(x)|\leq
  |f'(1)|=\frac{1}{4}$. Ainsi la fonction $f$ est
  $\frac{1}{4}$-contractante sur $I$.


  On peut également travailler de la manière suivante:

  Sur $[1;+\infty[$,

  \begin{eqnarray*}
    2\leq 1+x\\
    4\leq (1+x)^2\\
    \frac{1}{(1+x)^2}\leq \frac{1}{4}\\
    |f'(x)|\leq \frac{1}{4}
  \end{eqnarray*}
\item L'intervalle $I$ est fermé, $f$ est stable par $f$, $f$ est
  contractante, donc $f$ admet un unique point fixe sur $I$ et la
  suite $(u_n)$ converge vers ce point fixe.
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{eqnarray*}
      f(x)=x\\
      \frac{x+2}{x+1}=x\\
      x^2=2\\
      x=\sqrt{2} \text{ car} -\sqrt{2}\not\in I
    \end{eqnarray*}
Donc $\ell=\sqrt{2}$.
\item Comme $f$ est stable sur $I$, tous les termes de la suite
  $(u_n)$ appartiennent à $I$; en utilisant le fait que $f$ est
  $\frac{1}{4}$-contractante sur  $I$ on obtient:

  \begin{eqnarray*}
    |u_n-\ell|=|f(u_{n-1})-f(\ell)|&\leq&\frac{1}{4}|u_{n-1}-\ell|\\
    |u_{n-1}-\ell|=|f(u_{n-2})-f(\ell)|&\leq&\frac{1}{4}|u_{n-2}-\ell|\\
    &\vdots&\\
    |u_1-\ell|&\leq&\frac{1}{4}|u_0-\ell|
  \end{eqnarray*}
En multipliant termes à termes, on obtient: $\forall n\in\N,\;
|u_n-\ell|\leq\left(\dfrac{1}{\sqrt3}\right)^{n}|u_0-\ell|$.
\item
  \begin{enumerate}
  \item $u_1=\frac{3}{2}$, en utilisant la formule rappelée dans
    l'énoncé pour $k=\frac{1}{4}$, on obtient:


    \begin{eqnarray*}
      |u_n-\ell|\leq
      \frac{\frac{1}{4^n}}{\frac{3}{4}}|1-\frac{3}{2}|\\
      |u_n-\ell|\leq
      \frac{\frac{1}{4^n}}{\frac{3}{4}}\frac{1}{2}\\
          |u_n-\ell|\leq
      \frac{1}{4^n}\frac{2}{3}=\frac{1}{4^{n-1}}\times \frac{1}{6}\\
    \end{eqnarray*}
  \item Si $\frac{1}{4^{n-1}}\times \frac{1}{6}\leq 10^{-4}$ alors
    $u_n-\ell\leq 10^{-4}$.

    \begin{eqnarray*}
      \frac{1}{4^{n-1}}\times \frac{1}{6}\leq 10^{-4}\\
      -(n-1)\log(4)-\log(6)\leq -4\\
      n\geq 1+\frac{4+\log(6)}{\log(4)}\simeq 8,9
         \end{eqnarray*}

    Dès que $n\geq 9$, l'écart entre $\ell$ et $u_n$ est inférieur à $10^{-4}$.
  \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Équation de Fibonacci]
  En 1223, l'empereur romain
  \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Fr%C3%A9d%C3%A9ric_II_(empereur_des_Romains)}{Frédéric II}, soumit \href{http://www-groups.dcs.st-and.ac.uk/~history/Biographies/Fibonacci.html}{trois problèmes} à
  Léonard de Pise, plus connu sous le nom de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Leonardo_Fibonacci}{Fibonacci}. L'un des
  problème se présente de manière moderne comme la résolution de
  l'équation d'inconnue $x$:

  \begin{equation}
    x^3+2x^2+10x=20\tag{F}\label{eq:fib}
  \end{equation}

  On se propose de résoudre cette équation numériquement.

  \begin{enumerate}
  \item Montrer que \eqref{eq:fib} admet une unique solution sur $\R$
    et que cette solution appartient à l'intervalle $[1,3;2]$. Notons
    $\alpha$ cette solution.
  \item On pose $f:x\longmapsto \frac{20-x^3-2x^2}{10}$ et
    $\sys{u_{n+1}=f(u_n)}{u_0=1}$.

    \begin{enumerate}
    \item Montrer que l'intervalle $[0;2]$ est un intervalle stable
      par $f$.
    \item Montrer que $\alpha$ est un point fixe répulsif de $f$.
    \item Que peut-on dire de la suite $(u_n)$?
    \end{enumerate}
  \item On pose $g:x\longmapsto \frac{20}{x^2+2x+10}$ et
    $\sys{v_{n+1}=g(v_n)}{u_0=1}$.

    \begin{enumerate}
    \item Montrer que l'intervalle $[1;2]$ est un intervalle stable par $g$.
    \item Montrer que $\alpha$ est un point fixe attractif de $g$.
    \item Que peut-on dire de la suite $(v_n)$?
    \item En déduire une valeur approchée à $10^{-7}$ près de $\alpha$.
    \end{enumerate}

  \end{enumerate}
  \begin{sol}
    
    \begin{enumerate}
    \item Posons $h(x)=x^3+2x^2+10x$, $h$ est dérivable (fonction
      polynômiale) $h'(x)=3x^2+4x+10$, le discriminant de ce trinôme
      du second degré est négatif, donc $h'(x)>0$ et $h$ est
      strictement croissante:

      
\begin{TVI*}{110}
   TVI([1.3,2],[],"h","x",x^3+2x^2+10x,1,20,n,\tv)
\end{TVI*}
\begin{enumerate}
 \item On étudie la fonction $f$.

    
\begin{TV}
  TV([0,2],[],"f","x",(20-x^3-2x^2)/10,1,n,\tv)
\end{TV}

$f([0;2])\subset [0;2]$, donc $[0;2]$ est un intervalle stable par
$f$.
\item
  \begin{eqnarray*}
    f(x)=x\\
    \frac{20-x^3-2x^2}{10}=x\\
    x^3+2x^2+10x=20
  \end{eqnarray*}
  Donc $\alpha$ est un point fixe de $f$.


  $f'(x)=\frac{1}{10}(-3x^2-4x)$

\begin{TV}
  TV([1,2],[],"f'","x",(-3x^2-4x)/10,1,n,\tv)
\end{TV}


D'après le tableau de variation de $f'$, $|f'(\alpha)|>1$, donc
$\alpha$ est un point fixe répulsif pour $f$.
\item Le point fixe étant répulsif, la suite $(u_n)$ est divergente.
\end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \item $\quad$

\begin{TV}
  TV([1,2],[],"g","x",20/(x^2+2*x+10),1,n,\tv)
\end{TV}


D'après le tableau de variation $g$ est stable sur l'intervalle
$[1;2]$.
\item
  \begin{equation*}
    g(x)=x\Leftrightarrow x^3+2x^2+10x=20 
  \end{equation*}
  Donc $\alpha$ est l'unique point fixe de $g$.
\item 
  $g'(x)=-20\frac{2x+2}{(x^2+2x+10)^2}$,
 
  $g''(x)=120\frac{x^2+2x-2}{(x^2+2x+10)^3}>0 $ sur $[1;2]$, donc le
  tableau de variation de $g'$ est donné par:

  \begin{TV}
  TV([1,2],[],"g'","x",-20(2x+2)/(x^2+2*x+10)^2,1,n,\tv)
\end{TV}


Ainsi $|g'(x)|=\frac{80}{169}$, $g$ est $\frac{80}{169}$-contractante.

  
\item Nous sommes dans les conditions d'application de la proposition
  du cours ($[1;2]$ intervalle stable fermé, $g$ contractante) donc $(v_n)$ converge vers $\alpha$.
\item Donc
  \begin{eqnarray*}
    |v_n-\alpha|\leq\frac{(\frac{80}{169})^n}{\frac{89}{169}}|1-\frac{20}{13}|\\
    |v_n-\alpha|\leq(\frac{80}{169})^n\frac{91}{89}
  \end{eqnarray*}


  On cherche $n$ tel que $(\frac{80}{169})^n\frac{91}{89}\leq 10^{-7}$
  

  \begin{eqnarray*}
    n\log(80/169)+\log(91/89)\leq -7\\
    n\geq \frac{-7-\log(91/89)}{\log(80/169)}\\
    n\geq 21,58
  \end{eqnarray*}


  Dès que $n\geq 22$, $v_n$ est une valeur approchée de $\alpha$ à
  $10^{-7}$ près.




  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|c|>{\centering}n{1}{8}|}
      \hline
      $n$&$v_n$\\\hline
      0&	1\\
      1&	1,538461538\\
      2&	1,295019157\\
      3&	1,401825309\\
      4&	1,354209390\\
      5&	1,375298092\\
      6&	1,365929788\\
      7&	1,370086003\\
      8&	1,368241023\\
      9&	1,369059812\\
      $\vdots$&$\vdots$\\
      22&	1,368808101\\
      23&	1,368808110\\
      24&	1,368808106\\
      25&	1,368808108\\
      26&	1,368808107\\\hline

    \end{tabular}
  \end{center}

  \end{enumerate}


  
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}
\end{document}

%  $g'(\alpha)=-20\frac{2\alpha+2}{(\alpha^2+2\alpha+10)^2}=-20\frac{2\alpha+2}{(20/\alpha)^2}=-\frac{\alpha^2(\alpha+1)}{10}$

%   Étudions $h:x\longmapsto -\frac{x^2(x+1)}{10}$ sur $[1;2]$.

%   \begin{TV}
%   TV([1,1.7],[],"h","x",-(x^2*(x+1))/10,1,n,\tv)
% \end{TV}

% Comme $\alpha\in [1,3 ; 1,7]$, d'après le tableau de variation
% $|f'(\alpha)|<1$.
